\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{En model med to Higgsdubletter}

I denne opgave vil vi betragte en model, hvor der er to Higgsfelter med samme kvantetal som dem, vi normalt introducerer i Standardmodellen. Lagrangedensiteten er
\begin{align} \label{eq:Opg5_Lagrangian}
    \L &= \abs{\left( i\partial_\mu - g \vv{T} \cdot \vv{W}_\mu - g' \frac{1}{2} B_\mu\right) \Phi_1}^2 +
    \abs{\left( i\partial_\mu - g \vv{T} \cdot \vv{W}_\mu - g' \frac{1}{2} B_\mu\right) \Phi_2}^2 - V(\Phi_1,\Phi_2) \: ,
\end{align}
hvor både $\Phi_1$ og $\Phi_2$ er komplekse dubletter med hyperladning $Y=1$ som i Standardmodellen.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\paragraph*{\textbf{1)}}

Antag at vi spontant ødelægger symmetrien for Higgspotentialet på en sådan måde, at vakuumet kan skrives som
\begin{align} \label{eq:Opg5_Q1_Vaccum}
    \Phi_1 &= \TwoRowMat{0}{\frac{v_1}{\sqrtTo}}
        \quad \text{og} \quad
    \Phi_2 = \TwoRowMat{0}{\frac{v_2}{\sqrtTo}} \: .
\end{align}

Find gaugebosonernes masser ved dette valg af vakuum.   


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\paragraph*{\textbf{2)}}

Antag at Higgspotentialet i denne model er på formen
\begin{align} \label{eq:Opg5_Q2_HiggsPotential}
    V(\Phi_1,\Phi_2) &= -\mu_1^2 \Phi_1\dagger \Phi_1 - \mu_2^2 \Phi_{2}\dagger \Phi_2 + \lambda_1^2 \left( \Phi_{1}\dagger \Phi_1 \right)^2 + \lambda_2^2 \left( \Phi_2\dagger \Phi_2 \right)^2 + \lambda_3 \Phi_1\dagger \Phi_1 \Phi_2\dagger \Phi_2 \: .
\end{align}

Find betingelserne for konstanterne $\mu_i$ og $\lambda_i$ for at der er et lokalt minimum på formen brugt i \textbf{1)}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\paragraph*{\textbf{3)}}

Når vi bruger gaugesymmetri i Standardmodeltilfældet med én Higgsdublet får vi et partikelspektrum med en enkelt ikke-ladet Higgsboson. Betragt hvad der vil ske i tilfældet med to Higgsdubletter. Hvor mange frihedsgrader kan vi eliminere med gaugetransformationer og hvor mange er tilbage? Karakterisér alle ''Higgs''-partiklerne ud fra deres kvantetal (ladning).


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Besvarelse}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\paragraph[1) Gaugebosoners masse ved valg af vakuumtilstande]{\textbf{1)}}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\paragraph[2) Betingelser for konstanterne $\mu_i$ og $\lambda_i$ i Higgspotential]{\textbf{2)}}

Higgspotentialet indeholder kun felterne i sammensætningen $\Phi_i\dagger \Phi_i$ som er positive og reelle. For at lette notationen defineres derfor $x_i = \abs{\Phi_i}^2$, hvormed potentialet i \cref{eq:Opg5_Q2_HiggsPotential} bliver
\begin{align}
    V(x_1, x_2) &= -\mu_1^2 x_1 - \mu_2^2 x_2 + \lambda_1^2 x_1^2 + \lambda_2^2 x_2^2 + \lambda_3 x_1 x_2 \: .
\end{align}

Først finder vi minimum ved at differentierer potentialet med hensyn til hvert felt og sætter dette lig nul
\begin{align} \label{eq:Opg5_A2_VDifferentiatedOnce}
\begin{split}
    0 &= \pdif{V}{x_1} = - \mu_1^2 + 2 \lambda_1^2 x_1 + \lambda_3 x_2
        \qquad \text{og} \\
    0 &= \pdif{V}{x_2} = - \mu_2^2 + 2 \lambda_2^2 x_2 + \lambda_3 x_1 \: ,
\end{split}
\end{align}
fra hvilket $x_1$ og $x_2$ kan findes som
\begin{align}
\begin{split}
    x_1 &= \frac{2\lambda_2^2 \mu_1^2 - \lambda_3 \mu_2^2}{4 \lambda_1^2 \lambda_2^2 - \lambda_3^2}
        \qquad \text{og} \\
    x_2 &= \frac{2\lambda_1^2 \mu_2^2 - \lambda_3 \mu_1^2}{4 \lambda_1^2 \lambda_2^2 - \lambda_3^2}
\end{split}
\end{align}
under antagelse af at $4 \lambda_1^2 \lambda_2^2 - \lambda_3^2 \ne 0$ og $\lambda_2 \ne 0$.

\ldots
\begin{align} \label{eq:Opg5_A2_VDifferentiatedTwice}
\begin{split}
    0 &< \pdif[2]{V}{x_1} = 2 \lambda_1^2
        \qquad \text{og} \\
    0 &< \pdif[2]{V}{x_2} = 2 \lambda_2^2 \: ,
\end{split}
\end{align}

\ldots !!! DISKUTER DENNE OPGAVE MED ANDRE !!! \ldots


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\paragraph[3) To Higgsdubletter vs. én Higgsdublet]{\textbf{3)}}

Den mest generelle form at de to Higgsdoubletter, når de er korrekt normaliserede (se \cite[lign. 25]{problemSetHiggsInStandardModel}), er
\begin{align}
    \Phi_1 &= \TwoRowMat{\phi_1^R + i \phi_1^I}{\phi_2^R + i \phi_2^I}
        \qquad \text{og} \qquad
    \Phi_2 = \TwoRowMat{\phi_3^R + i \phi_3^I}{\phi_4^R + i \phi_4^I} \: ,
\end{align}
altså er der 8 frihedsgrader tilsammen i de to Higgsdubletter, hvilket giver god mening, da en dublet består af to komplekse skalarfelter, som hver har to frihedsgrader, da de er komplekse, så vi har i alt $2 \cdot 2 \cdot 2 = 8$ frihedsgrader.

Den generelle gaugesymmetri for Higgsfeltet er $\exp(i[\vv{T}\cdot\vgv{\alpha}(x) + \beta])$, hvilken har fire frihedsgrader da $\vgv{\alpha}(x)$ har tre frihedsgrader og $\beta$ én. Vi kan, som i \cite[lign. 26]{problemSetHiggsInStandardModel}, skrive Higgsdubletterne ved denne gaugesymmetri
\begin{align}
    \Phi_1 &= \pexp{i\vv{T}\cdot\vgv{\alpha}_1(x)} \TwoRowMat{0}{\frac{v_1 + H_1(x)}{\sqrtTo}}
        \qquad \text{og} \qquad
    \Phi_2 = \pexp{i\vv{T}\cdot\vgv{\alpha}_2(x)} \TwoRowMat{0}{\frac{v_2 + H_2(x)}{\sqrtTo}} \: ,
\end{align}
idet vi stadig ønsker at efterlade én af frihedsgraderne i gaugesymmetrien ubrudt for det elektromagnetiske felt. Dog skal de to Higgsdubletter være i samme gauge, hvorfor vi kun kan gaugetransformere tre frihedsgrader væk, så
\begin{align}
    \Phi_1 &= \TwoRowMat{0}{\frac{v_1 + H_1(x)}{\sqrtTo}}
        \qquad \text{og} \qquad
    \Phi_2 = \TwoRowMat{\phi_3^R + i \phi_3^I}{\phi_4^R + i \phi_4^I} \: .
\end{align}
Der er altså fem Higgsfelter, og dermed fem frihedsgrader, tilbage.
\\

Som det næste skal Higgsfelterne karakteriseres ud fra deres kvantetal. Vi ved at begge Higgsdubletter har hyperladning $Y=1$


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}